   

你好，我是尹会生。

在涉及运营、市场的工作中，我们经常需要根据产品评论的情感分析，来了解某一产品的口碑。所谓的情感分析，就是指根据用户对产品的评论，分析出用户对产品的喜好程度。

最简单的，我们会**区分产品的评价是正向还是负向**的，然后根据反馈结果改变产品的特性。稍微复杂一点的，我们会**根据情感色彩将产品的评价关键词提取出来，进行统计和分类（用于更深入的分析产品）。**

如果靠人工对产品评价进行辨析，有很大的局限性：一个是不够公平，因为每个人对词语感情色彩的理解并不是完全一致的；另一个是产品评价有很多，而且还会不定期增加，人工分析很难保证及时性。

因此，在进行词语的情感分析时，我通常都会使用Python的jieba库，来自动化实现文本情感分析功能。一般需要经过三个步骤，分别是**分词、优化分词结果和情感分析**。

那我就先带你看看**为什么要进行分词，以及如何进行分词操作。**

如何分词？
=====

要想判断一段话表达的情感是正向还是负向，就需要根据这句话中的关键词来得到情感的倾向。例如一段话中出现了“开心”“高兴”“物超所值”等正向的词语，我们就可以认定这条产品的评价是偏正向的。相反，出现“不喜欢”“差”等词语，评价就是偏负向的。

但是，要想从一句话中将这些表达情感的词一个一个找出来，就需要依靠专业的工具把一句话根据语义划分成多个词，再把表达情感的词语提取出来，进行情感分析。

为什么要先根据语义来划分词呢？这主要是因为中文句子里的每个词中间没有用空格进行分隔，没有分隔就没法进行之后的情感分析。而对中文句子按照语义进行切割的这种操作，我们就称为“分词”。

Python中有非常成熟的分词库，其中最流行的库是jieba库。在计算机中，实现语义分割的技术有两种，一种是从统计学的角度分词，另一种是从词库的角度基于TF-IDF算法实现分词。jieba就是采用第二种，基于词库的角度对文章进行自动分词的。

那我就以电商网站上的一段商品评论为例，给你演示一下jieba库是如何实现分词的。

```
import jieba

words1="速度快，包装好，看着特别好，喝着肯定不错！价廉物美"

words2 = jieba.cut(words1)

print("/".join(words2))
# 速度/快/，/包装/好/，/看着/特别/好/，/喝/着/肯定/不错/！/价廉物美
```

在这段代码中，我利用jieba库的cut()函数实现了自动分词功能。我刚才讲了，jieba分词是依靠词库实现的，词库里包含了提前准备好的词和词性。下图就是jieba词库的内容：

```
一鼓 ru
一鼓作气 ru
一马当先 ru
... ...
```

这些词库中的词，jieba是怎么识别的呢？

在你使用pip命令安装了jieba库之后，它会附带一个默认的词库。在官方文档中，将这个词库称作“字典”文件。这个文件包含了日常汉语的词语、词性。jieba库会先基于“字典”对文章中所有可能出现的词进行匹配。匹配之后，会生成句子中的汉字所有可能形成的词。然后再将这些词构成的有向无环图（DAG），并采用动态规划算法查找最大概率路径，尽可能不会将一个词拆分成单个汉字。最后再从“字典”找出基于词频的最大切分组合，把这分词的组合从句子中找出来，形成一个一个的词。

而且，为了提高分词的准确率，jieba对没有记录在字典的词（称作未登录词）也使用了分词的模型，它就是大名鼎鼎的基于汉字成词能力的HMM模型（隐马尔可夫模型）。对词库中的词和未登录词进行处理之后，jieba就可以实现自动化分词了。

不过，分词之后，我们还需要对分词结果进行优化。因为在分词结果中存在着大量的标点符号，还有“看着”“喝着”“包装” 等和表达产品评价的情感无关的词语，为了加快计算词语的情感速度、避免无关词语影响情感倾向判断，我们就要优化分词的结果。

优化分词结果
======

优化分词结果主要从两个方面进行优化：一方面是移除标点符号；一方面是删除和情感无关的助词、名词等。

我先来带你学习下怎么从分词结果中移除标点符号。

移除标点符号一般有两种方法：

1.  删除停止词（Stop Words）；
2.  根据词性提取关键词。

先来看看第一种，删除停止词。

所谓的停止词，就是指**为了节省空间和提高匹配词语情感倾向的效率，在进\*\*\*\*行情感分析前自动过滤掉的某些字或词。**

停止词主要是标点符号，也可以是“啊呀呢”等语气助词。把标点符号写入停止词列表后，再使用for循环功能，将jieba分好的词和停止词列表依次匹配。如果jieba分好的词出现在列表中，就将这些词删掉。如果没有出现在列表中，就把这些词再组合成一个新的列表，后续就可以对新的列表进行情感分析。

删除停止词的代码如下。通过删除停止词，我们就可以得到只有汉字的分词结果。

```
words2 = jieba.cut(words1)
words3 = list(words2)
print("/".join(words3))
# 速度/快/，/包装/好/，/看着/特别/好/，/喝/着/肯定/不错/！/价廉物美

stop_words = ["，", "！"]
words4 =[x for x in words3 if x not in stop_words]
print(words4)
# ['速度', '快', '包装', '好', '看着', '特别', '好', '喝', '着', '肯定', '不错', '价廉物美']
```

另一种优化分词结果的方式叫做根据词性提取关键词。这种方式的优点在于不用事先准备停用词列表，jieba库就能够根据每个词的词性对其进行标注。

我这里为你提供了一张paddle（paddle是百度开源的深度学习平台，jieba使用了paddle的模型库）模式词性表作为参考，你可以根据jieba自动分析得到的词性结果，手动将助词、虚词（标点符号）移除。

![](assets/ce20e943d8394600bd5e209370d86c29.jpg)-
我把这个基于词性移除标点符号的代码也提供给你：

```
# words5 基于词性移除标点符号
import jieba.posseg as psg  
words5 = [ (w.word, w.flag) for w in psg.cut(words1) ]
# 保留形容词
saved = ['a',]
words5 =[x for x in words5 if x[1] in saved]
print(words5)
# [('快', 'a'), ('好', 'a'), ('好', 'a'), ('不错', 'a')]

```

在这段代码中，我在使用jieba库的posseg类实现分词的同时，也对词性进行了标注。为了让你看到更直接的结果，我只保留了形容词，因此，变量saved的列表参数就只有一个‘a’，表示保留的词类型为形容词。

如果你希望保留更多的词性，可以将词性表中代表每种词的英文缩写写入saved列表中，其中，我建议你在处理之后把形容词、副词、动词都保留下来，这些都有助于你进行下一步的语义情感分析。

在优化分词结果之后，我们就得到了只有形容词的处理结果。那么，接下来，我们需要基于这些形容词来获取产品评价的正向或负向结果，以及基于词语的情感色彩来统计单词的数量。

语义情感分析
======

对于已经分好词的语句，我们需要使用另一个库统计词的正向、负向情感倾向，这个库就是snownlp库。

snownlp库既能实现分词，也能计算词出现频率，以及进行情感分析。那你可能就发出疑问了：为什么不直接使用snownlp进行分词，而要使用jieba分词呢？

原因就在于，snownlp的算法问题，会让它对否定词划分得不够准确。例如“不喜欢”，snownlp会把这个词划分为两个独立的词，分别是“不”和“喜欢”。那么，在计算语义情感时，就会产生较大的误差。所以我们会先采用jieba进行分词，分词之后再采用snownlp来实现语义情感分析功能。

接下来，我带你看一下如何使用snownlp得到完成分词之后的情感分析结果。代码如下：

```
from snownlp import SnowNLP
words6 = [ x[0] for x in words5 ]
s1 = SnowNLP(" ".join(words3))
print(s1.sentiments)
# 0.99583439264303 
```

这段代码通过snownlp的Bayes（贝叶斯）模型训练方法，将模块自带的正样本和负样本读入内存之后，再使用Bayes模型中的classify()函数进行分类，这样就得到了sentiments属性的值，sentiments的值表示情感倾向的方向。在snownlp中：

*   如果情感倾向是正向的，sentiments的结果会接近1。
*   如果情感倾向是负向的，结果会接近0。

可以看到，我们在刚刚的代码中得到的情感分析的结果是0.9958，非常接近1，因此这条产品的评价就是正向的。

情感倾向结果趋近于1或者趋近于0都是非常理想的情况，可以直接得到感情色彩比较强烈的产品评价。但是，有时候感情色彩不太强烈，在这种情况下，我们就需要根据评价的数值范围对评论进行分组，统计每组包含多少个评价。

这个功能也可以通过snownlp实现，我把代码写在这里，你可以参考：

```
positive = 0
negtive = 0
for word in words6:
    s2 = SnowNLP(word)

    if s2.sentiments > 0.7:
        positive+=1
    else:
        negtive+=1

    print(word,str(s2.sentiments))
print(f"正向评价数量:{positive}")
print(f"负向评价数量:{negtive}")
# 快 0.7164835164835165
# 好 0.6558628208940429
# 好 0.6558628208940429
# 不错 0.8612132352941176
# 价廉物美 0.7777777777777779
# 正向评价数量:3
# 负向评价数量:2
```

通过snownlp库配合jieba分词的结果，你就可以实现批量产品评论的自动语义情感分析了。同时，你还可以根据不断累积产品的评价，来持续优化你的产品。

小结
==

最后，我来为你总结一下对文件进行情感倾向分析的关键步骤和注意事项。实现语义情感分析功能，你必须掌握分词、优化分词结果、语义情感分析这三个步骤。

其中分词是实现中文语义分析的第一步，也是最基础的部分。分词的好坏决定了对每个词的情感进行标注的准确程度。如果默认的jieba分词没有正确地把词语划分，你也可以使用jieba自带的suggest\_freq()函数进行词频调节。

举个小例子，“中”“将”两个字可以组成“中将”的词语，也可以拆开来用“我们中/将有人成功考上北大”。在不同的语言环境中，我们要通过词频调节来让它们以词的形式出现，还是以两个字的方式出现。调整的方法是：

```
jieba.suggest_freq(("中", "将"), tune = True)
```

可以看到，利用调节词频使“中”“将”都能被分出来，而不会被错误地识别为一个词“中将”，通过这种方式，就可以提升jieba的识别正确率。

在优化分词结果这一步，你可以通过减少虚词和标点符号，通过停止词、词性的选择，来降低它们对情感分析结果的干扰。

最后，你还可以为snownlp增加新的流行词和网络用语，帮你更准确地分析用户对产品的喜好程度，从而提高产品定位的精确度。

在snownlp中，通过train()和 save()两个函数把模型训练和保存之后，就能实现扩展默认字典的功能了。此外，我在工作中还会利用这种方式增加emoji表情对应的情感倾向分析功能，以此来进一步提升snownlp分析情感倾向的准确度。

我将训练模型和保存训练后的模型的函数也写在这里供你参考，希望通过训练自己的模型，能够让你的产品分析更加准确。

```
sentiment.train(neg2.txt,pos2.txt);  #   训练用户自定义正负情感数据集
sentiment.save('sentiment2.marshal');  # 保存训练模型
```

今天用到的代码，我都放在了 GitHub 上，你可以点击[这个链接](https://github.com/wilsonyin123/python_productivity/blob/main/%E6%96%87%E7%AB%A06%E4%BB%A3%E7%A0%81.zip)查看。

思考题
===

我给你留一道思考题，我在最后一段代码分别统计了正向和负向评价的数量，你能否根据这段代码统计一段文字中包含了多少个动词、多少个名词和多少个形容词呢？欢迎你在课程评论区留言，和我一起讨论。